\section{Bitcoin}
Bitcoin został po raz pierwszy przedstawiony w artykule \emph{Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System} \cite{Satoshi_Nakamoto_Bitcoin}, którego autorem jest Satoshi Nakamoto.
Jest on oprogramowaniem OpenSource, którego ideą jest stworzenie w pełni zdecentralizowanej waluty, która nie będzie zarządzana przez żaden bank centralny ani inną administracje, jak to wygląda w przypadku innych (oficjalnych) walut. Od wprowadzenia go w 2008 roku jego popularność ciągle rośnie. Aktualnie Bitcoin jest najpopularniejszą kryptowalutą na rynku. Powstała ona na podstawie dziesięcioletnich badań z obszaru kryptografii, przetwarzania rozproszonego oraz pieniędzy cyfrowych.
W naszej pracy pod pojęciem Bitcoin rozumiemy połączenie sieci P2P, protokołów oraz wymaganego oprogramowania do zarządzania walutą cyfrową zwaną bitcoin.

\subsection{Sieć Bitcoina}
Jest to sieć w modelu Peer to Peer, w której węzły odpowiedzialne są za przesyłanie transakcji oraz bloków. Do przesyłania informacji wykorzystuje się gniazdo TCP wraz z protokołem JSON-RPC, który jest charakteryzuje się czytelnością dla człowieka. W ramach Bitcoina działają kilka równoległych sieci oznaczanych "magiczną wartością". Główna sieć (main) oznaczona jest poprzez \emph{0xD9B4BEF9}, to właśnie ona jest siecią produkcyjną. Inna siecią jest na przykład testnet3, oznaczona poprzez \emph{0x0709110B}. Pozwala ona na eksperymenty ze strony twórców kontraktów bez obawy na utratę realnych środków.

\subsection{Węzły}
Bitcoin Core, czyli oprogramowanie wydane przez twórce Bitcoina służące do interakcji z jego systemem w najnowszej wersji (0.18.1) wyróżnia dwa rodzaje węzłów:
\begin{itemize}
    \item Węzły pełne obsługujące funkcje związane z portfelem, wydobywaniem nowych bloków oraz routingiem w sieci. Przechowują one również kopie całego łańcucha bloków. 
    \item Węzły lekkie (węzły SPV) obsługujące jedynie funkcje związane z portfelem oraz routing w sieci. Ze względu na brak kopii łańcucha bloków, do weryfikacji transakcji używają one metody: "Simplified Payment Verification"
\end{itemize}
Nie są to jednak jedyne węzły jakie mogą działać w ramach sieci. Często jednak niestandardowe węzły nazywa się serwerami obsługi protokołu kopalni. Korzystają one również z innych protokołów takich jak: Stratum.

\subsection{Algorytm konsensusu}
Algorytmem konsensusu wykorzystywanym w przypadku Bitcoina jest dowód pracy Hashcash, pierwotnie wykorzystywany do ochrony e-maili przed spamem. Jest to dowód na to, że wydano wystarczającą ilość zasobów obliczeniowych na stworzenie poprawnego bloku. Trudność tej pracy jest dostosowana tak, aby prędkość tworzenia nowych bloków pozostawała ograniczona do jednego na 10 minut. Celem PoW jest odnalezienie skrótu połączonych wartości nonce, skrótu poprzedniego bloku i transakcji takiego, że będzie on mniejszą wartością, niż docelowa wartość skrótu bloku. Każdy blok zawiera w sobie skrót bloku poprzedniego, a zatem zawiera informację o całej dotychczas wykonanej w ramach łańcucha pracy. Zmiana bloku, którą można osiągnąć poprzez wygenerowanie nowego bloku zawierającego tego samego poprzednika, wymaga również wygenerowania wszystkich jego następców, a zatem wykonania całej zawartej w nich pracy, co z kolei jest wysoce kosztowne i zdecydowanie nieopłacalne - w ten sposób bloki chronione są przed manipulacją. 

\subsection{Czas wydobywania bloku}
Oczekiwany czas potrzebny na wydobycie bloku w Bitcoinie to 10 minut. Poziom trudności wydobycia bloku zmienia się w czasie i zależy od średniego czasu wydobycia ostatnich 2016 bloków względem oczekiwanego czasu wydobycia. Wyliczyć go można z następującego wzoru
$$cel = poprzedni cel * \frac{czas}{2016} * 10 minut$$
Trudność i cel są zamiennymi określeniami oznaczające, jak ciężkie jest aktualne zadanie obliczeniowe. Poprzedni cel to dawna wartość celu, a czas to czas potrzebny na wygenerowanie poprzednich 2016 bloków.

\subsection{Nagrody za wydobycie bloku}
Górnik za wydobycie bloku otrzymuje opłaty transakcyjne z zawartych w nim transakcji oraz wartość z trapasakcji coinbase. Na począczku działania Bitcoina wartość ta wynosiła 50 bitcoinów, jednak co 210 000 bloków ta nagroda zmniejszana jest o połowę. Obecnie wartość coinbase wynosi 12,5 a następny spadek szacuje się na 12 czerwca 2020 r. Ten mechanizm ma na celu kontrolowanie inflacji bitcoinów.


\subsection{Popularność}
W czasie pisania pracy wydobywanych jest dziennie 136 bloki (co wynika z charakterystyki Bitcoina), oraz aktywnie pracuje 9529 węzłów. Dziennie wykonywanych jest 306 tys. transakcji na łączną kwotę 130 tys. bitcoinów, co jest w przeliczeniu daje ponad 1,2 mld. amerykańskich dolarów. Na platformie Github.com zarejestrowanych jest ponad 34 repozytoria o tematyce Bitcoina.
